<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>W16 Blog</title>
  <subtitle>Otimização de Performance Web</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://blog.w16.com.br/"/>
  <updated>2017-06-27T20:47:22.527Z</updated>
  <id>http://blog.w16.com.br/</id>
  
  <author>
    <name>W16 Otimização de Performance Web</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Entendendo o Ransomware</title>
    <link href="http://blog.w16.com.br/Entendendo-o-Ransomware/"/>
    <id>http://blog.w16.com.br/Entendendo-o-Ransomware/</id>
    <published>2017-06-26T14:06:00.000Z</published>
    <updated>2017-06-27T20:47:22.527Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introducao"><a href="#Introducao" class="headerlink" title="Introdução"></a>Introdução</h2><p>Você provavelmente já ouviu falar sobre Ransomware, certo? O vírus mais falado do momento tem causado a maior dor de cabeça aos administradores de sistemas, com casos recentes de ataques em grande escala como o <a href="https://www.tecmundo.com.br/malware/116652-wannacry-ransomware-o-mundo-chorar-sexta-feira-12.htm" rel="external nofollow noopener noreferrer" target="_blank">WannaCry</a>, para Windows, e o <a href="https://tecnoblog.net/217148/empresa-hospedagem-resgate-ransomware-linux/" rel="external nofollow noopener noreferrer" target="_blank">Erebus</a> para Linux. O ideia deste malware é sequestrar os dados do usuário de forma que o mesmo precise pagar um resgate para obte-los novamente, através de criptografia.</p><h2 id="Ah…-Criptografia-sei…"><a href="#Ah…-Criptografia-sei…" class="headerlink" title="Ah… Criptografia, sei…"></a>Ah… Criptografia, sei…</h2><p>Se você ouve falar bastante em criptografia mas não sabe exatamente como funciona, esta é a hora de entender um pouco melhor!<br>A criptografia é um processo que tem como intenção tornar uma mensagem (ou um dado) ilegível para aqueles aos quais o dado não é destinado, através de um processo envolvendo um segredo que irá “embaralhar” o dado original e que pode “reajeitar” o mesmo sabendo o segredo. Com base nisso, existem diversos esquemas de criptografia atualmente que auxiliam na segurança de dados sigilosos.<br>Na parte computacional, a maioria dos esquemas criptográficos utilizam-se de uma forte base matemática para se chegar ao resultado esperado, sendo que a premissa básica da criptografia computacional é de que o esquema tem que ser “forte” o suficiente ao ponto do poder de processamento computacional atual não conseguir testar todas as combinações possíveis para descobrir o segredo em tempo razoável.</p><h2 id="Uma-faca-de-dois-gumes"><a href="#Uma-faca-de-dois-gumes" class="headerlink" title="Uma faca de dois gumes"></a>Uma faca de dois gumes</h2><p>Como dito anteriormente, a criptografia é essencial na segurança dos dados na era da informação, e os esquemas mais utilizados hoje em dia garantem que os dados estarão seguros de olhos e ouvidos indesejados.<br>Mas assim como a criptografia pode ser utilizada para fazer o bem, ela pode ser utilizada de formas menos ortodoxas, como no caso do Ransomware. Certo dia, alguém teve o brilhante pensamento: “Se a criptografia hoje em dia é tão boa que não pode ser quebrada tão facilmente, então se eu criptografar os dados de alguém sem ele saber, os mesmos serão irrecuperáveis para ele, certo?”. Este pensamento é a base do funcionamento de um Ransomware, um ataque que depende completamente de um esquema criptográfico para cifrar os dados do usuário, onde o atacante retém o segredo, impossibilitando a recuperação por parte da vítima.</p><h2 id="Mas-como-funciona-o-resgate"><a href="#Mas-como-funciona-o-resgate" class="headerlink" title="Mas como funciona o resgate?"></a>Mas como funciona o resgate?</h2><p>A partir do momento que o atacante retém o segredo, ele (em teoria) é o único que tem o poder de retornar os dados criptografados ao seu estado original, então basicamente o resgate se trata do atacante revelar para a vítima qual é o segredo. Além disso, normalmente os <a href="http://brasil.elpais.com/brasil/2017/05/12/economia/1494621106_047933.html" rel="external nofollow noopener noreferrer" target="_blank">resgates são pedidos utilizando Bitcoin</a>, uma moeda que também é baseada em criptografia e que tem como uma das principais características uma certa <a href="https://foxbit.com.br/blog/o-bitcoin-e-realmente-anonimo-descubra-se-moeda-e-segura/" rel="external nofollow noopener noreferrer" target="_blank">taxa de anonimato</a> e <a href="https://bitcoin.org/pt_BR/proteger-sua-privacidade" rel="external nofollow noopener noreferrer" target="_blank">dificuldade de rastreamento de transações</a>, tornando o processo de identificação do criminoso uma tarefa extremamente árdua.</p><h2 id="E-a-solucao"><a href="#E-a-solucao" class="headerlink" title="E a solução?"></a>E a solução?</h2><p>Não existe uma solução geral ao problema dos Ransomwares nos dias de hoje, pois se pararmos para analisar a situação, se fosse possível resolver o problema dos Ransomwares de forma genérica, estaríamos automaticamente “quebrando” toda a segurança baseada em criptografia dos tempos modernos junto!<br>O que existem são soluções para tipos específicos do vírus, que dependem na maioria das vezes de uma falha de implementação de software do malware. Um bom exemplo disto é a própria <a href="https://www.showmetech.com.br/ferramenta-descriptografa-arquivos-bloqueados-ransomware/" rel="external nofollow noopener noreferrer" target="_blank">solução para o WannaCry</a>, onde os números primos geradores da chave criptográfica (este conceito fica para um próximo artigo) persistiam em memória após a execução do malware, trazendo a possibilidade de se recuperar a chave e assim decifrar os dados.</p><h2 id="Como-se-previnir"><a href="#Como-se-previnir" class="headerlink" title="Como se previnir?"></a>Como se previnir?</h2><p>A maioria dos ataques em geral necessitam de um ponto de falha no seu sistema, que podem variar desde uma versão desatualizada de um software que é conhecido por ter vulnerabilidades naquela versão, a um ataque de engenharia social, onde o criminoso induz a vítima a “deixá-lo entrar” em seu sistema. Para evitar que este tipo de situação ocorra, é necessário tomar algumas medidas de segurança como definir uma política de senhas, manter os softwares atualizados, definir perímetros de confiança na rede, entre outras. Em breve teremos um artigo sobre este tema!</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Você provavelmente já ouviu falar sobre Ransomware, certo? O vírus mais falado do momento tem causado a maior dor de cabeça aos administradores de sistemas, com casos recentes de ataques em grande escala como o WannaCry, para Windows, e o Erebus para Linux.
    
    </summary>
    
      <category term="Segurança" scheme="http://blog.w16.com.br/categories/seguranca/"/>
    
    
      <category term="Malware" scheme="http://blog.w16.com.br/tags/Malware/"/>
    
      <category term="Ransomware" scheme="http://blog.w16.com.br/tags/Ransomware/"/>
    
      <category term="Vírus" scheme="http://blog.w16.com.br/tags/Virus/"/>
    
      <category term="WannaCry" scheme="http://blog.w16.com.br/tags/WannaCry/"/>
    
      <category term="Erebus" scheme="http://blog.w16.com.br/tags/Erebus/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>O que é AMP Project e Como Ele Pretende Melhorar a Web</title>
    <link href="http://blog.w16.com.br/O-que-e-AMP-Project-e-Como-Ele-Pretende-Melhorar-a-Web/"/>
    <id>http://blog.w16.com.br/O-que-e-AMP-Project-e-Como-Ele-Pretende-Melhorar-a-Web/</id>
    <published>2015-10-24T15:30:00.000Z</published>
    <updated>2017-06-26T13:43:21.466Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introducao"><a href="#Introducao" class="headerlink" title="Introdução"></a>Introdução</h2><p>Estamos acostumados a utilizar smartphones na internet com conexão 3G e já esperar muito tempo até encontrarmos o que queremos. Isso porque geralmente os sites são feitos sem considerar as limitações envolvidas nos celulares.</p><p>Agora imagine a possibilidade de navegar na internet através do celular (MUITO!) mais rápido do que no seu computador! Isso será possível utilizando o Accelerated Mobile Pages Project - ou Projeto Páginas Móveis Aceleradas, na tradução literal.</p><h2 id="O-que-e-AMP"><a href="#O-que-e-AMP" class="headerlink" title="O que é AMP"></a>O que é AMP</h2><p>O AMP Project é uma iniciativa de código aberto formada da união de grandes publishers e empresas de tecnologia a fim de facilitar o consumo de informação na atualidade, onde a mobilidade é regra.</p><p>Em seu artigo <a href="https://www.nngroup.com/articles/response-times-3-important-limits/" rel="external nofollow noopener noreferrer" target="_blank">Response Time: 3 Important Limits</a> (em inglês), Jakob Nielsen, o Guru de Usabilidade na Web, justifica a importância em manter o tempo de resposta no carregamento de páginas em menos de um segundo. Isso faz com que a experiência de navegação seja contínua e deixe de ser frustrante, como quando ficamos aguardando por muito tempo aquela página mostrar o que precisamos.</p><h2 id="Como-funciona"><a href="#Como-funciona" class="headerlink" title="Como funciona"></a>Como funciona</h2><p>O desenvolvimento das linguagens de programa web, navegadores e o aumento na velocidade da internet banda larga, unidos com a flexibilidade de HTML permitiram que o design de websites fosse levado ao extremo.</p><p>Agora são utilizando todos os recursos disponíveis, tornando-os muito bonitos porém demais complexos. Somado a isso, os curtos prazos de projetos tornam inviável a aplicação das melhores práticas de desenvolvimento, fazendo com que os websites fiquem ainda mais lentos.</p><p>Isso fez com que a experiência em dispositivos mobile, cenário desfavorável com menor processamento e velocidade de conexão, fosse prejudicada.</p><p>Sabendo da dificuldade de implantação de novas tecnologias de base da web, como os novos protocolos HTTP/2, SPDY, QUIC e outros, a grande sacada do APM Project é que, embora as tecnologias que utilizamos atualmente, como HTTP/1.1 e HTML, apresentarem algumas limitações, se forem bem programados proporcionam grande performance.</p><p>Para isso, eles propuseram uma <em>reprogramação</em> na forma como criamos websites, definindo uma <a href="https://github.com/ampproject/amphtml/blob/master/spec/amp-html-format.md" rel="external nofollow noopener noreferrer" target="_blank">especificação</a> do formato AMP HTML, que nada mais é do que o HTML que conhecemos, porém com diversas regras para manter boas práticas de performance.</p><p>Para facilitar esse processo, eles criaram alguns custom components como html tags, &lt; amp-img&gt;, &lt; amp-anim&gt;, e <a href="https://github.com/ampproject/amphtml/blob/master/spec/amp-html-components.md" rel="external nofollow noopener noreferrer" target="_blank">muitas outras</a>. Para funcionar, é necessário adicionar o AMP Runtime em JavaScript que prepara tudo para nós.</p><p>Uma página com menos dinamismo, traz várias vantagens. A maior delas é a possibilidade das páginas serem geradas estaticamente, isto é, como o conteúdo delas não é dinâmico, o servidor não precisa processar a página toda vez que ela for carregada. Ao invés, ele a constrói apenas uma vez e quando for solicitada, apenas entrega o conteúdo pronto. Resposta extremamente mais rápida.</p><p>Isso também possibilita utilizar um grande recurso para performance, o cache, que pode ser otimizado para melhorar ainda mais a experiência.</p><p>A união dessas técnicas, ou boas práticas, proporciona uma navegação instantânea.</p><h2 id="Pratica"><a href="#Pratica" class="headerlink" title="Prática"></a>Prática</h2><p>Na prática, não dá para fazer milagre. Uma página AMP não pode ser como a maioria dos website são hoje, cheios de interatividade, muitas imagens e scripts. Mas isso não significa que são feios, como era em 1995.</p><p>De fato, atendem a necessidade dos envolvidos no projeto, a maioria, portais de conteúdo. O mais importante é o texto e não imagens e vídeos, embora ainda há espaço para conteúdo multimídia no AMP, só que não excessivamente.</p><p>Confira uma página exemplo (quase) rodando AMP em sua totalidade: <a href="https://www.ampproject.org/how-it-works/" rel="external nofollow noopener noreferrer" target="_blank">AMP Project How It Works</a></p><p>Interessante o comentário no source dessa página:</p><figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div><div class="line">8</div><div class="line">9</div><div class="line">10</div><div class="line">11</div><div class="line">12</div><div class="line">13</div><div class="line">14</div><div class="line">15</div><div class="line">16</div><div class="line">17</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="comment">&lt;!--</span></div><div class="line">Welcome to AMP HTML ⚡.</div><div class="line">Which isn't all that different from HTML. In fact, all AMP HTML files</div><div class="line">are also HTML files. There isn't even a transpiler and they render</div><div class="line">without further build process in all modern browsers.</div><div class="line">How do you deploy an AMP HTML file to a web server:</div><div class="line">Step 1: You copy it to the web server like every other HTML file.</div><div class="line">Step 2: There is no step 2.</div><div class="line"></div><div class="line">Visit us on Github https://github.com/ampproject/amphtml</div><div class="line"></div><div class="line">PS: Technically this file is an invalid AMP HTML file. Load</div><div class="line">https://www.ampproject.org/how-it-works/#development=1 to see the</div><div class="line">validation error in the console. This is because some funky</div><div class="line">pre-launch special casing of AMP files at Google that we will</div><div class="line">fix super soon :)</div><div class="line">--&gt;</div></pre></td></tr></table></figure><h2 id="Conclusao"><a href="#Conclusao" class="headerlink" title="Conclusão"></a>Conclusão</h2><p>O AMP Project é uma iniciativa para facilitar a adoção de das conhecidas boas práticas de desenvolvimento web, traçando regras para manter a web rápida o bastante para termos a melhor experiência de usuário possível em ambientes com alta latência de rede.</p><p>E tudo isso sobre a tecnologia de web que já utilizamos, como HTTP/1.1, possibilitando fácil aderência.</p><p>É fato que isso não se aplica a todos os tipos de websites, já que limita o que podemos utilizar no design. Mas isso demonstra que o ecossistema tende evoluir e nos forçar a abandonar as velhas práticas “mais fáceis”, buscando <strong>tonar a web mais rápida.</strong></p><p>Agora resta saber se o mercado vai adotá-las.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Estamos acostumados a utilizar smartphones na internet com conexão 3G e já esperar muito tempo até encontrarmos o que queremos.
    
    </summary>
    
      <category term="WPO" scheme="http://blog.w16.com.br/categories/web-performance-optimization/"/>
    
    
      <category term="AMP Project" scheme="http://blog.w16.com.br/tags/AMP-Project/"/>
    
      <category term="Performance" scheme="http://blog.w16.com.br/tags/Performance/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Configurando Filtros para Contact Form 7</title>
    <link href="http://blog.w16.com.br/Configurando-Filtros-para-Contact-Form-7/"/>
    <id>http://blog.w16.com.br/Configurando-Filtros-para-Contact-Form-7/</id>
    <published>2015-10-06T18:43:00.000Z</published>
    <updated>2017-06-26T13:43:21.462Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introducao"><a href="#Introducao" class="headerlink" title="Introdução"></a>Introdução</h2><p>O <a href="http://contactform7.com" rel="external nofollow noopener noreferrer" target="_blank">Contact Form 7</a> é um plugin para criação de Formulário de Contato para <strong>Wordpress</strong> presente em mais de um milhão de websites e com mais de 30 milhões de downloads. Sem dúvida, seu sucesso se deve à sua simplicidade e eficácia.</p><h2 id="Vantagens-do-Contact-Form-7"><a href="#Vantagens-do-Contact-Form-7" class="headerlink" title="Vantagens do Contact Form 7"></a>Vantagens do Contact Form 7</h2><p>Embora seja simples, ele oferece algumas opções de customização, como a criação facilitada do formulário, formato do email enviado, tradução das mensagens e mais alguns detalhes expecíficos.</p><p>Sua arquitetura ainda permite a criação de plugins que adicione ou modifique funcionalidades, tornando-o ainda mais poderoso.</p><h2 id="Limitacoes-do-Contact-Form-7"><a href="#Limitacoes-do-Contact-Form-7" class="headerlink" title="Limitações do Contact Form 7"></a>Limitações do Contact Form 7</h2><p>O ecossistema de plugins Wordpress que envolvem o Contact Form 7 é grande, porém ainda há casos em que precisamos de uma funcionalidade ainda não implementada.</p><p>Uma opção é modificarmos o código fonte do plugin, adicionando o que precisamos, mas isso não é uma boa prática, já que se tivermos que atualizar o plugin para uma versão mais recente, perderemos nossas modificações - ou teremos que fazer tudo novamente.</p><p>Resta-nos seguir as boas práticas de programação Wordpress: criar um plugin. Um plugin é interessante quando precisamos reutilizar suas funcionalidades. Porém criá-lo necessidade de alguns procedimentos que levam tempo e não justificam apenas um pequeno ajuste.</p><p>Caso precisemos de algo pontual, podemos utilizar uma estratégia mais simples: o mecanismo de <a href="http://codex.wordpress.org/Plugin_API/Hooks" rel="external nofollow noopener noreferrer" target="_blank">Hooks</a> do Wordpress, o mesmo utilizado por Plugins.</p><h2 id="Utilizando-WP-Hooks-com-Contact-Form-7"><a href="#Utilizando-WP-Hooks-com-Contact-Form-7" class="headerlink" title="Utilizando WP Hooks com Contact Form 7"></a>Utilizando WP Hooks com Contact Form 7</h2><p>Com algum conhecimento em PHP, já podemos trabalhar com os <a href="http://codex.wordpress.org/Glossary#Action" rel="external nofollow noopener noreferrer" target="_blank"><em>Actions</em></a> e <a href="http://codex.wordpress.org/Glossary#Filter" rel="external nofollow noopener noreferrer" target="_blank"><em>Filters</em></a>. Para isso, precisamos checar se o plugin que queremos modificar suporta essa funcionalidade.</p><p>Se na documentação do plugin não tiver uma lista dos seus Hooks, teremos que procurar no código fonte. E isso é bem tranquilo. Basta buscarmos pelo código que criar o Hook: as funções <strong><em>do_action()</em></strong> e <strong><em>apply_filters()</em></strong></p><p>Se buscarmos no código fonte do plugin Contact Form 7 por essas funções, identificamos 72 resultados, sendo 25 actions e 47 filtros.</p><p>O nome das actions e filters é geralmente auto explicativo, mas é importante vermos no código fonte em que etapa ele é chamado e ver quais informações teremos disponíveis para manipulação</p><p>Para esse exemplo, utilizarei o filtro chamado “<strong>wpcf7_mail_components</strong>“ que está na linha 57 do arquivo <em>/contact-form-7/includes/mail.php</em></p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">$components = apply_filters( <span class="string">'wpcf7_mail_components'</span>,</div><div class="line">			$components, wpcf7_get_current_contact_form() );</div></pre></td></tr></table></figure><p><strong>$components</strong> é um Array que armazena os dados a serem enviados por email, desde o destinatário, remetente e o corpo do email. Vamos utilizar esse filtro para manipular o conteúdo do email e adicionar uma mensagem no final.</p><p>Observe a quantidade de argumentos enviados após o nome do filtro. Nesse caso, são enviados dois valores para a função hook: <strong><em>$components</em></strong> e <strong><em>wpcf7_get_current_contact_form()</em></strong>, que podem ou não utilizados no hook. Vai depender da necessidade.</p><h2 id="Criando-o-Filtro-para-Manipulacao-do-E-mail"><a href="#Criando-o-Filtro-para-Manipulacao-do-E-mail" class="headerlink" title="Criando o Filtro para Manipulação do E-mail"></a>Criando o Filtro para Manipulação do E-mail</h2><p>Agora que identificamos o filtro que soluciona nosso problema, vamos seguir a sintaxe do Wordpress para acoplar uma função “hook”.</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="comment">/**</span></div><div class="line"> * Primeiro parâmetro é o nome do filtro</div><div class="line"> * Segundo parâmetro é o nome da função a ser chamada</div><div class="line"> * Terceiro parâmetro é a prioridade, caso tenha mais de uma função nesse hook</div><div class="line"> * Quarto parâmetro é a quantidade de argumentos enviados à função hook</div><div class="line"> */</div><div class="line">add_filter( <span class="string">'wpcf7_mail_components'</span>, <span class="string">'filter_append_msg_to_email'</span>, <span class="number">10</span>, <span class="number">2</span>);</div></pre></td></tr></table></figure><p>E por fim, a criação da função hook, onde o mais importante acontece:</p><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div><div class="line">8</div><div class="line">9</div><div class="line">10</div><div class="line">11</div><div class="line">12</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="function"><span class="keyword">function</span> <span class="title">filter_append_msg_to_email</span><span class="params">( $components, $form)</span></span></div><div class="line">&#123;</div><div class="line">    $email_body = $components[<span class="string">'body'</span>];</div><div class="line"></div><div class="line">    $msg_adicional = <span class="string">'&lt;p&gt;Linha adicionada através de um filtro!&lt;/p&gt;'</span>;</div><div class="line"></div><div class="line">    $email_body = $email_body . $msg_adicional;</div><div class="line"></div><div class="line">    $components[<span class="string">'body'</span>] = $email_body;</div><div class="line"></div><div class="line">    <span class="keyword">return</span> $components;</div><div class="line">&#125;</div></pre></td></tr></table></figure><p>Agora é só testar o envio do email e checar se a frase foi adicionada.</p><h2 id="Conclusao"><a href="#Conclusao" class="headerlink" title="Conclusão"></a>Conclusão</h2><p>Sem dúvida o Contact Form 7 é um ótimo plugin para criação de formulários de contato em Wordpress. Se suas funcionalidades padrão não forem suficientes, é possível instalar outros plugins para melhorá-lo.</p><p>Caso precise de alguma funcionalidade específica, utilize o mecanismo de Hooks do Wordpress para customizá-lo, sem alterar seu código fonte.</p><p>Os Hooks do Wordpress podem ser muito úteis se utilizados corretamente, e podem tornar o Contact Form 7 é muito mais poderoso!</p><p>E você? Diga-nos sua opinição sobre Contact Form 7 e como decidiram utilizá-lo!</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      O Contact Form 7 é um plugin para criação de Formulário de Contato para Wordpress presente em mais de um milhão de websites e com mais de 30 milhões de downloads. Sem dúvida, seu sucesso se deve à sua simplicidade e eficácia.
    
    </summary>
    
      <category term="Wordpress" scheme="http://blog.w16.com.br/categories/wordpress/"/>
    
    
      <category term="wordpress" scheme="http://blog.w16.com.br/tags/wordpress/"/>
    
      <category term="contact-form-7" scheme="http://blog.w16.com.br/tags/contact-form-7/"/>
    
      <category term="wp-hooks" scheme="http://blog.w16.com.br/tags/wp-hooks/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
